Este capítulo apresenta, inicialmente a definição de nuvem computacional, suas vantagens e desvantagens. Em seguida, busca-se classificar os tipos de nuvem, tanto em termos de quais serviços são providos, quanto em termos de como a infraestrutura computacional é implementada. Por fim, é apresentado o conceito de federação de nuvens e como essas federações podem combinar provedores de nuvens distintos em prol da performance e da relação custo-benefício.

\section{Definição de Computação em Nuvem}

Por alguns anos a computação em nuvem não possuía uma definição bem definida, principalmente, por ser uma tecnologia nova. Muitas vezes sendo confundida com computação em \textit{Grid}\cite{Vaquero:2008:BCT:1496091.1496100_Cloud_definition}. Atualmente há várias definições para computação em nuve, dentre essas, umas das mais usadas foi definida pelo \acrfull{NIST}, que conceituou computação em nuvem como um modelo de computação distribuída com as seguintes características \cite{NIST_CLOUD_DEFINITION}: 
\begin{itemize}
	\item Serviço \textit{self-service on demand};
	\item Fácil acesso via rede;
	\item Recursos virtualizados;
	\item Rápida eslasticidade; 
	\item Serviço mensurado.
\end{itemize}

Em contrapartida, Vaquero\cite{Vaquero:2008:BCT:1496091.1496100_Cloud_definition} definiu nuvens como um grande conjunto de recursos virtualizados, de fácil acesso e uso; que podem ser dinamicamente reconfigurados para se ajustarem à uma carga váriável de uso, permitindo um uso ótimo dos recursos. Esse conjunto de recursos são geralmente explorados por um modelo de uso \textit{pay-per-use} no qual garantias são providas pelo provedor da infraestrutura por meio de \acrfull{SLA}, que é um acordo que descreve o nível de qualidade e as garantias providas pelo provedor do serviço de nuvem.

Analisando as definições supracitadas, percebe-se que ambas concordam que recursos computacionais, como armazenamento, capacidade de processamento, memória e rede são disponibilizados de forma virtualizada, acessível via rede, na qual o uso desses recursos é monitorado, geralmente, com intenção de cobrança. Além de ser possível redimensionar os recursos disponíveis para uso \textit{on-the-fly}, funcionalidade denominada eslasticidade. Que ocorre de várias formas \cite{Coutinho2015}: seja redimensionando uma \acrshort{VM} em execução, ou seja criando novas máquinas virtuais para ajudar a prover o serviço, geralmente associadas a um distribuidor de carga.

Com base no conjunto de características supracitadas, é possível visualizar as vantagens dessa tecnologia, as quais são: reduz o investimento inicial de empresas em infraestrutura de TI; a escalabilidade, além de não desperdiçar investimentos feitos em servidores em momentos de pouca carga, se paga por aquilo que se consome. Isso tornou as nuvens computacionais populares, e um bom negócio para as grandes empresas da área de \acrfull{TI}, que são capazes de prover infraestrutura computacional, como a \textit{Oracle}, \textit{Microsoft}, \textit{IBM}, \textit{Google} entre outras.

\section{Tipos de Nuvens}

Os mesmos autores que definem nuvem computacional também buscam categorizar tipos de nuvens, sobre a perspectiva de tipos de serviços oferecidos, existem três classificações para nuvem computacional, que são \cite{NIST_CLOUD_DEFINITION} \cite{Vaquero:2008:BCT:1496091.1496100_Cloud_definition}:

\begin{itemize}
	\item \textbf{\textit{Infrastructure as a Service:}} Também chamado de \textit{Metal as a Service:}, o provedor disponibiliza recursos computacionais virtualizados diretamente, em termos de máquinas virtuais. Capazes de serem reconfigurados dinamicamente pelo serviço de elasticidade, por exemplo a \textit{Oracle Cloud} \cite{OracleCloud};
	\item \textbf{\textit{Plataform as a Service:}} Uma plataforma sobre a qual os usuários podem implantar softwares ou serviços é disponibilizada. Os programas implanatados podem fazer uso de algumas funcionalidade fornecidas em forma de bibliotecas, linguagens de programação, entre outros. Um exemplo básico é o serviço de hospedagem de sites, que são disponibilizados, por exemplo, no \acrfull{AWS} e no \acrfull{GCP};
	\item \textbf{\textit{Software as a Service:}} O usuário tem acesso a softwares que estão sendo executados na nuvem computacional. O que permite migrar requisito computacional do equipamento no qual serviço executa para a nuvem. Um exemplo bastante conhecido é o \textit{Google Docs} \cite{GoogleDocs}.
\end{itemize}

A categorização de nuvens computacionais por meio dos serviços providos não é a única forma de classificar nuvens. Elas também são categorizadas de acordo com a forma em que são implantadas. Assim, elas podem ser públicas, privadas, híbridas e comunitárias, descritas abaixo \cite{NIST_CLOUD_DEFINITION}:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Nuvem pública}: Criada para ser usada pelo público em geral. Ela pode ser disponibilizada e/ou mantida por uma organização com ou sem fins lucrativos;
	\item \textbf{Nuvem privada}: Quando a infraestrutura da nuvem é provida por uma única organização, para uso interno. Ela pode ser gerenciada e/ou operada por um terceiro. Nuvens privadas são uma solução para o problema de privacidade dos dados, pois ela pode estar disponível apenas internamente na organização;
	\item \textbf{Nuvem comunitária}: Nuvem com infraestrutura desenvolvida com o objetivo de ser utilizada por um grupo de pessoas e/ou organizações para fins comuns. Ela pode ser gerenciada por uma ou mais partes dos interessados na nuvem;
	\item \textbf{Nuvem híbrida}: Combinação de duas ou mais das opções anteriores. Geralmente, unificadas por meio de padronizações de protocolos de comunicação ou uso de tecnologia proprietária.
\end{itemize}

\section{Federações de Nuvens}

Como cada provedor de nuvem possui seu próprio método de precificação, uma interface própria para comunicação com os usuários de seus serviços e funcionalidades próprias, surgiu federações de nuvens computacionais com o objetivo de minimizarem dependências entre os provedores do serviço e também reduzir custos, aproveitando o melhor de cada provedor de nuvem. Assim federação de nuvem é quandodiferentes provedores de serviço de nuvem são agrupados e organizados para interoperarem entre si, seja e busca de lucro, garantia do \acrshort{SLA} ou mesmo custo-benefício para o usuário.

Existem duas formas nas quais plataformas de federação podem combinar os serviços das nuvens: horizontalmente e verticalmente \cite{5557976}\cite{7835207}. No modelo vertical instâncias de nuvem de um provedor A são criadas a partir de instâncias de nuvem de um provedor B, que pode solicitar serviços de um provedor de nuvem C, e assim por diante. No modelo horizontal as nuvens trabalham sem existir uma hierarquia entre si, assemelhando-se bastante com sistemas de rede \textit{peer to peer}. É possível combinar mais de um estilo em uma mesma federação.

%COLOCAR FIGURA SOBRE VERTICAL/HORIZONTAL!!!
%\subsection{Revisão bibliográfica}

Buyya \cite{Buyya:2010:IUF:2143583.2143586} descreve uma arquitetura para federações de nuvens que faz uso de uma \textit{exchange} para aproximar clientes de provedores de nuvem, detalhando cada um de seus componentes em artigos distintos \cite{Calheiros:2012:CSE:2263483.2264538}\cite{Garg2013} \cite{4539666} \cite{6063003}. Entretanto, o sistema descrito não menciona nada sobre virtualização de máquinas compostas por arquiteturas heterogêneas.

Chen\cite{7835207} explora as vantagens de uso de nuvens horizontais e verticais concomitantemente, utilizando a teoria dos jogos para auxiliar no processo de decisão sobre quando fazer \textit{outsoucing} de \textit{workload}, explorando verticalidade da federação e quando remanejar o \textit{workload} para instâncias da coalisão (nuvem horizontal). Um dos resultados obtidos revelou que o melhor para a performance de uma federação de nuvens é explorar tanto verticalmente quanto horizontalmente as nuvens existentes.

Margheri \cite{FaaS_8030651} proprõe uma arquitetura de federações de nuvens completamente distribuída, que utiliza uma \textit{blockchain} para prover um controle democrático da federação. Com grande foco em segurança e estabilidade, a arquitetura proposta provê a cada um dos membros o mesmo nível de controle sobre a federação, utiliza criptografia para tornar anônimo a origem dos serviços de computação. E utiliza \textit{blockchain} para prover democracia na gestão da federação.

Alansari \cite{ACS_Federation_7980160}, propõe um sistema de controle de acesso com alta granularidade com o objetivo de provê compartilhamento seguro de informações, com grande foco na segurança e privacidade dos usuários, especificando um protocolo de troca de chaves para processamento remoto de dados na nuvem. Também fazendo uso de \textit{blockchain} para provaer integridade de chaves públicas e outras informações necessárias do protocolo. Esse artigo faz uso de tecnologia proprietária em \acrshort{CPU}s da Intel para fazer o processamento, o que significa que não possui nenhum porte para uso em equipamentos compostos por arquiteturas heterogêneas.

Gallico \cite{CYCLONE_7776591} apresenta a federação de nuvens CYCLONE, uma federação de nuvens em desenvolvimento com o objetivo tanto comercial quanto científico, que utiliza as ferramentas \textit{open-source} \textit{OpenNaaS}, \textit{OpenStack}, \textit{SplitStream} e \acrfull{TCTP}.

Jrad \cite{Jrad:2013:BFM:2462326.2462339} propõe um \textit{framework} para executar \textit{workflows} baseado no uso de um mediador entre os os usuários e os provedores das nuvens. O mediador é capaz de negociar \acrshort{SLA}s para buscar provedores que consigam garantir entrega do serviço a um custo menor. Faz uso de um \textit{workflow engine} para processamento e clusterização de \textit{workflows} requisitados. Resultados obtidos experimentalmente mostram redução significativa no custo do processamento dos \textit{workflows}.

Mashayekhy \cite{6853386} proprõe o uso da teoria dos jogos para provedores de nuvens se aliarem em federações para situações em que sua infraestrutura não é capaz de lidar com a demanda de serviços. A teoria dos jogos é utilizada com o objetivo de determinar as melhores nuvens externas para \textit{outsourcing} do excesso de demanada.

Demchenko \cite{6427607} apresenta resultados obtidos em uma pesquisa pesquisa em andamento sobre \textit{framework} para provisionamento de infraestrutua de nuvem \textit{on-demand}. O artigo complementa a arquitetura da nuvem computacional de forma a simplificar federação horizontal para os tipos principais de serviços de nuvem(\acrshort{IaaS}, \acrshort{PaaS} e \acrshort{SaaS}).

Marosi \cite{FCM} propõe uma arquitetura de camadas que interage com intermediários de intermediários de outras nuvens para interação com o máximo possível de provedores para prover infraestrutura sob demanda tanto para nuvens públicas quanto nuvens privadas.

Zant \cite{6814036} explora federações horizontais de nuvem \acrfull{CSP} \textit{side} com objetivo de maximinizar os lucros das mesmas. Essas federações são invisíveis ao cliente da nuvem e considera que os \acrshort{CSP} participantes da federação possuem equipamentos semelhantes. Os testes provam aumento no faturamento, entretanto, \acrshort{GPU}s não são citadas ou utilizadas nos testes.

%Jennings\cite{Jennings:2015:RMC:2793474.2793493} fez o \textit{survey} mais completo sobre nuvens computacionais que o autor tem conhecimento. 


O capítulo seguinte apresenta os escalonares, seus tipos e como eles existem no contexto de federação de nuvens computacionais.

