O BioNimbuZ é uma plataforma livre de nuvens confederadas para execução de workflows de bioinformática desenvolvida no laboratório de Bioinformática e Dados(LABID) por alunos de graduação e pós-graduação. Originalmente proposta por Saldanha\cite{Saldanha_BioNimbus} e refinada por alunos de iniciação científica, graduação, mestrado e doutorado.\cite{closer12_BioNimbuZ_AHP}\cite{BioNimbuZ_6846526} \cite{6732620_BioNimbuZ_ACOsched}\cite{BioNimbuZ_Breno_Deric}\cite{BioNimbuZ_Vegara}\cite{BioNimbuZ_Willian_C99}

Implementado utilizando uma arquitetura de camadas, o BioNimbuZ possui 4 camadas, descritas a seguir:
\begin{itemize}
	\item Camada de Aplicação: Responsável por prover a interface de comunicação com o usuário, seja via uma interface gráfica(GUI), seja via \textit{web}. Após fazer login, o usuário pode enviar \textit{workflows} para serem executados e fazer \textit{upload} do arquivos necessários. Além de poder acompanhar o andamento de seus \textit{workflows} e pode obter, caso queira, o resultados parciais que já tiverem sido produzidos.
	
	\item Camada de Integração: Tem como objetivo de integrar as Camadas de Aplicação e de Núcleo, fazendo uso do \textit{framework} \acrshort{REST} para prover de forma prática essa funcionalidade, utilizando operações definidas no protocolo \textit{HTTP}, como \textit{GET}, \textit{DELETE} e \textit{PUT}.
	Existem três tipos de mensagens trocadas entre o Núcleo e a camada de Aplicação:
	\begin{itemize}
		\item \textit{Request}: Requisições da camada de Aplicação que contém todos os dados necessários para o seu processamento;
		\item \textit{Response}: Respostas que definem as mensagens enviadas da camada de Núcleo do BioNimbuZ; e
		\item \textit{Action}: Comandos a serem executados pelo núcleo, que são uma requisição enviada ao núcleo para se obter dados na resposta.
	\end{itemize}
	
	\item Camada de Núcleo: Realiza toda a gerência da federação, provendo vários serviços. Entre eles:
	\begin{itemize}
		\item Serviço de predição: Objetiva orientar o usuário do BioNimbuZ a escolher as melhores combinações de máquinas virtuais/provedores a partir da especificação do \textit{workflow} a ser executado e custo pretendido.
		\item Serviço de tarifação: Responsável por calcular o valor que os usuários devem pagar pelos serviços providndos do BioNimbuZ. Para tal, comunica-se com o serviço de monitoramento para obter informações como tempo de execução e quantidade de máquinas virtuais alocadas. É função desse serviço garantir o cumprimento das métricas de tarifação das nuvens integradas à federação, e repassar o valor ao usuário.
		\item Serviço de segurança: Realiza principalmente a autenticação de usuário, além de verificar as autorizações do mesmo. Contudo muitos outros aspectos de segunraça computacional podem ser implementados por esse serviço, como criptografia na troca de mensagens.
		\item Serviço de Tolerância a Falhas: Como o nome diz, esse serviço é responsável em certificar que todos os serviços do BioNimbuZ estejam disponíveis o máximo de tempo possível. Além de ter a responsabilidade de tratar quaisquer falahas que venham a ocorrer. Tira vantagem da arquitetura distribuída do BioNimbuZ para prover redundância de dados.
		\item Serviço de Armazenamento: 
	\end{itemize}
	
	\item Camada de Infraestrutura: Disponibiliza uma interface de comunicação do BioNimbuZ com os provedores de nuvem. Utilizando \textit{plugins} para mapear requisições provenientes da Camada de Núcleo para comandos específicos de cada provedor.
\end{itemize}

O BioNimbuZ é capaz de ser integrado tanto à nuvens públicas quanto privadas, utilizando \textit{plugins} para permitir conexão com vários provedores de nuvem, cada qual com sua própria interface. Os \textit{plugins} não existem apenas na camada de integração: vários serviços da camada de núcleos também são disponibilizados como tal, provendo grande flexibilidade à plataforma.

Internamente, o BioNimbuZ utiliza o Apache Zookeeper\cite{Zookeeper} para prover serviços de coordenação de ambientes distribuídos. Desenvolvido pela fundação Apache\cite{Apache}, tem como objetivo ser e fácil manuseio. Possui um modelo de dados semelhante a uma estrutura de diretórios
Uma outra tecnologia que também é utilizada no BioNimbuZ é o Apache Avro\cite{Avro}, para serialização de dados para transmissão pela rede.
